\subsection{Trägheitsmoment und Winkel}
Rotiert ein Körper mit der Winkelgeschwindigkeit $\vec \omega$ um $\vec x$, so definiert man das Verhältnis aus seinem Drehimpuls $\vec L$ und $\vec \omega$ als \emph{Trägheitsmoment} $J$:
\begin{align*}
  \vec L &= J \vec \omega
\end{align*}
Die Trägheitsmomente von Körpern bezüglich einer Drehachse durch den Schwerpunkt lassen sich durch Integration bestimmen:\;\citep[S.\,74]{Gerthsen}
\begin{align}
  J = \int\limits_V r^2 \rho dV \label{eq:moment-of-inertia}
\end{align}
Dabei bezeichnet $r$ den Abstand vom betrachteten Volumenelement zur Rotationsachse und $\rho$ die Dichte des Volumenelementes.

Falls der Körper jedoch um eine zu der obigen Achse parallelen Achse rotiert, so kann man das neue Trägheitsmoment mit dem \emph{Satz von} \mensch{Steiner} berechnen:
\begin{align}
  J &= J_\mathrm{S} + mr^2
\end{align}
Dabei bezeichnet $J_\mathrm{S}$ das Trägheitsmoment bezüglich der Achse durch den Schwerpunkt, $m$ die Masse des Körpers und $r$ den Abstand der beiden Achsen.

Für die hier vorliegenden Körper ergeben sich folgende Trägheitsmomente \citep{Demtroeder-Exp1}:
\begin{align}
  & \textrm{Kugel mit Radius $r$} \nonumber \\
  J_\mathrm{Kugel} &= \frac{2}{5}mr^2 \\
  & \textrm{Hohlzylinder mit Radien $r_1$, $r_2$} \nonumber \\
  J_\mathrm{Hohlzylinder} &= \frac{1}{2}m(r_2^2+r_1^2) \\
  & \textrm{Würfel mit Kantenlänge $a$} \nonumber \\
  J_\textrm{Würfel} &= \frac{1}{6}ma^2 \\
  & \textrm{Stab mit Länge $l$} \nonumber \\
  J_\textrm{Stab} &= \frac{1}{12}ml^2
\end{align}
Bei diesem Versuch wird auch eine \emph{Drehschwingung} zur Bestimmung des Trägheitsmoments benutzt. Wirkt ein Drehmoment $T$ auf eine Spiralfeder, so gibt es genau wie beim \mensch{Hook}schen Gesetz einen linearen Zusammenhang mit dem Auslenkwinkel $\varphi$ \cite[S.\,85]{Gerthsen}:
\begin{align}
    T &= -k \varphi \label{eq:Winkelricht}
\end{align}
Die Proportionalitätskonstante $k$ wird \emph{Winkelrichtgröße} genannt.

Für die Periode $T$ der \emph{Drehschwingung} von einem an der Federachse befestigten Körper mit Trägheitsmoment $J$ gilt \cite[S.\,86]{Gerthsen}:
\begin{align}
  T &= 2\pi\sqrt{\frac{J}{k}} \nonumber \\
  J &= k\left(\frac{T}{2\pi}\right)^2
\end{align}
